- {{embed [[Software Libre]]}}
- Preguntas
	- ¿Por qué utilizar software libre en el móvil? #inbox
	- ¿Cómo se relaciona el softwate libre con la soberanía tecnológica y autodefensa digital? #inbox
	- ¿La seguridad sólo trata de las herramientas o software que se usa?#inbox
	- [¿Evaluación de riesgos y modelo de amenaza?](https://ssd.eff.org/es/module/evaluando-tus-riesgos) #inbox
	- [¿Qué problemas hay con los teléfonos móviles?](https://ssd.eff.org/es/module/el-problema-con-los-tel%C3%A9fonos-m%C3%B3viles) #inbox
	- ¿Es recomendable rootear el teléfono? ¿Por qué y para qué? #inbox
	- ¿Inhabilitar servicios o aplicaciones preinstaladas? ¿Por qué y cómo? #inbox
## **Recopilaciones o colecciones de Herramientas**
id:: 648144c5-74c6-4257-8833-a4957d2d3375
	- Privacy Guides:
		- [Privacy Guides - Android Overview](https://www.privacyguides.org/os/android-overview/)
		- [Privacy Guides - Android](https://www.privacyguides.org/android/)
		- [Privacy Guides  - Privacy Tools](https://www.privacyguides.org/tools/)
	- Prism break:
		- [Android](https://prism-break.org/es/categories/android/)
		- [iOS](https://prism-break.org/es/categories/ios/)
	- [Desgooglicemos Internet](https://degooglisons-internet.org/es/)
	- [switching.software](https://switching.software/)
	- [Privacy Tools - Android alternatives](https://www.privacytools.io/android-alternatives)
	- Gofoss:
		- [Degoogled Phones - Free Your Phone From Google And Apple](https://gofoss.net/intro-free-your-phone/)
		- [Top 75 Tracker Free FOSS Apps (FDroid & Aurora Store)](https://gofoss.net/foss-apps/)
	- EFF:
		- [Surveillance Self-Defense](https://ssd.eff.org/es)
		    - [Android](https://ssd.eff.org/es/search?q=android&commit=Buscar)
		    - [iOS](https://ssd.eff.org/es/search?q=ios&commit=Buscar)
	- [The Guardian Project](https://guardianproject.info/)
	- [Guía de Defensa Digital para Organizaciones Sociales](https://lalibre.net/wp-content/uploads/2022/09/Guia-de-proteccion-digital.pdf)
	- [Manual de autodefensa en la era de la digitalización forzada o Resistencia al capitalismo de vigilancia](https://codeberg.org/PrivacyFirst/Data_Protection/issues)
- ## **Sistemas Operativos**
  id:: 648a6532-7abc-4db3-8aa2-e741e3a8f5ce
	- {{embed [[LineageOS]]}}
	- {{embed [[GrapheneOS]]}}
	- {{embed [[CalyxOS]]}}
	- {{embed [[DivestOS]]}}
	- {{embed [[crDroid]]}}
- ## **Hacks varios**
	- {{embed [[Magisk]]}}
- ## **Configuraciones generales**
	- Cifrar el teléfono
	- Separar perfiles o usar la funcionalidad de "perfil de trabajo" de Android para aislar aplicaciones propietarias (ver más abajo).
		- ¿Qué diferencia existe entre las funcionalidades de perfil de trabajo o perfil de usuario?
- ## **Categorías de aplicaciones**
- ### **Repositorios de aplicaciones**
	- {{embed [[F-droid]]}}
- [Aurora Store](https://f-droid.org/en/packages/com.aurora.store/)
- ### **Aislamiento de aplicaciones**
	- [Insular](https://f-droid.org/en/packages/com.oasisfeng.island.fdroid/)
	- [Shelter](https://f-droid.org/en/packages/net.typeblog.shelter/)
- ## **Firewall**
	- [AFWall+](https://f-droid.org/en/packages/dev.ukanth.ufirewall/): requiere root.
	- [AdAway](https://f-droid.org/en/packages/org.adaway/): disponible con o sin root. También filtra anuncios.
	- [NetGuard](https://f-droid.org/en/packages/eu.faircode.netguard/): no requiere root. Tiene funcionalidades de pago.
	- [DNS66](https://f-droid.org/es/packages/org.jak_linux.dns66/):  no requiere root. También filtra anuncios y permite configurar el  servidor de DNS. Funciona mucho más robustamente que AdAway sin root.
- ### **Gestores de archivos**
	- [Amaze](https://f-droid.org/en/packages/com.amaze.filemanager/)
	- [Librera Reader](https://f-droid.org/en/packages/com.foobnix.pro.pdf.reader/)
	- [MuPDF viewer](https://f-droid.org/en/packages/com.artifex.mupdf.viewer.app/)
	- [LibreOffice Viewer](https://f-droid.org/en/packages/org.documentfoundation.libreoffice/)
	- [Material files](https://f-droid.org/en/packages/me.zhanghai.android.files/): soporte FTP, SFTP, SMB
- ### **Sincronización de archivos**
	- [SyncThing](https://f-droid.org/en/packages/com.nutomic.syncthingandroid/): descentralizado
	- [Nextcloud](https://f-droid.org/en/packages/com.nextcloud.client/): centralizado, requiere un servidor remoto. Por ejemplo Disroot
- ### **Sincronización de contactos y calendario**
	- [DAVx5](https://f-droid.org/en/packages/com.infomaniak.sync/)
	- [DecSync CC](https://f-droid.org/en/packages/org.decsync.cc/) (Mediante SyncThing)
- ### **Gestores de notificaciones**
	- ntfy (UnifiedPush)
	- Conversations (UnifiedPush)
	- Interesante lectura (técnica) sobre los esfuerzos de liberar las notificaciones push del servicio de Google: [https://f-droid.org/es/2022/12/18/unifiedpush.html](https://f-droid.org/es/2022/12/18/unifiedpush.html)
- ### **Teclados**
	- [AnySoftKeyboard](https://f-droid.org/en/packages/com.menny.android.anysoftkeyboard/)
	- [SimpleKeyboard](https://f-droid.org/en/packages/rkr.simplekeyboard.inputmethod/)
- ### **Navegadores**
	- Fennec
	- Firefox Focus/Klar
	- Tor Browser
	- Vanadium
	- Mull
- ### **Gestores de enlaces**
	- UntrackMe
- ### **VPNs**
  id:: 648a70f5-b3b5-4152-a5ee-771f6fe71537
	- WireGuard
	- RiseupVPN
- ### **Bloqueadores de publi (y también pueden manipular los DNS)**
	- DNS66
	- Blokada
- ### **Gestores multimedia**
	- VLC
	- New Pipe: contenido de youtube, soundcloud y
	- Libretube
	- [AntennaPod](https://f-droid.org/en/packages/de.danoeh.antennapod/): postcasts
	- Jellyfin
- ### **Videoconferencia**
	- Jitsi Meet
- ### **Gestores de noticias**
	- Feeder
	- Tiny Tiny RSS
- ### **Redes sociales**
	- Fedilab
	- Pixeldroid
	- Fritter
	- Interfaces alternativas para acceder a contenidos de servicios y redes sociales privativas (Nitter, Invidious, NewPipe…):
		- explicación (en español) y algumos ejemplos: [https://tinfoilismo.org/articulos/interfaces-alternativas/](https://tinfoilismo.org/articulos/interfaces-alternativas/)
		- UntrackMe para automatizar redirecciones a estos servicios
- ### **Correo electrónico**
	- K-9 mail
	- Fairmail
	- OpenkeyChain
- ### **Mensajería instantánea**
  id:: 648a7195-91e6-41f3-a134-15023fd92ee7
	- Conversations (jabber/xmpp)
	- Element (matrix)
	- Briar
	- Jami
	- aTox (tox)
	- Signal (signal)
	- Molly (signal)
- ### **Mapas y navegación de transporte**
	- Una gran ventaja es tener mapas offline y sin que te espíen. Sostenidas gracias a los mapas del proyecto OpenStreetMap.
	- OsmAnd
	- Organic maps
	- OsmAnd Online GPS tracking
	- CriticalMaps (para seguir masas críticas)
- ### **Calendario **
	- [Etar](https://f-droid.org/en/packages/ws.xsoh.etar/)
	- [Simple Calendar](https://f-droid.org/en/packages/com.simplemobiletools.calendar.pro/)
- ### **Gestores de tareas**
	- [[Logseq]]
	- [Tasks](https://f-droid.org/en/packages/org.tasks/)
	- [OpenTasks](https://f-droid.org/en/packages/org.dmfs.tasks/)
- ### **Comida**
	- Grocy
	- OpenVegeMap
	- Saisonkalender (alimentos de temporada)
- ### **Passbook**
	- PassAndroid
- ### **Gestores de notas**
	- [[Logseq]]
	- Markor
	- Standard Notes: la cima de la [privacidad](https://standardnotes.com/privacy) y la [preservación a largo plazo](https://standardnotes.com/longevity) de tus notas, a costa de algunas funcionalidades. [Su visión es exquisita](https://standardnotes.com/blog) y su software, el del lado del servidor también, libre y auditado.
	- [Nextcloud Notes](https://f-droid.org/en/packages/it.niedermann.owncloud.notes/)
	- [Acode](https://f-droid.org/en/packages/com.foxdebug.acode/)
- ### **Gestores de contraseñas**
	- KeepassXC
	- AndOTP: segundo factor de autenticación. DEPRECADO
	- Password Store [https://f-droid.org/en/packages/dev.msfjarvis.aps/](https://f-droid.org/en/packages/dev.msfjarvis.aps/)
	- Standard Notes (con un editor de pago): segundo factor de autenticación
- ### **Gestores de dinero**
	- My Expenses
	- MoneyBuster
	- Beancount
- ### **Análisis de aplicaciones (trackers, permisos, ...)**
	- Exodus
	- Vigilante
	- ClassicShark3xodus
	- [APK Explorer & Editor](https://f-droid.org/en/packages/com.apk.editor/)
- ### **Administración de sistemas**
	- DriveDroid
	- ConnectBot
	- Termux
- ### **Gestor de código e issues**
	- [GitTouch](https://f-droid.org/en/packages/io.github.pd4d10.gittouch/): GitHub, GitLab, Bitbucket, Gitea, and Gitee
	- [GitFox](https://f-droid.org/packages/com.gitlab.terrakok.gitfox/): GitLab [código fuente](https://gitlab.com/terrakok/gitlab-client)
	- [OctoDroid](https://f-droid.org/packages/com.gh4a/): GitHub
- #### **Redes**
	- Ning
	- InviZible Pro [https://f-droid.org/en/packages/pan.alexander.tordnscrypt.stable/](https://f-droid.org/en/packages/pan.alexander.tordnscrypt.stable/)
	- Port Authority
- ### **Teléfonos Linux**
	- Alternativas como Pinephone
	- Teléfonos de segunda mano bien soportados por postmarketOS ♻️ (p. ej. OnePlus 6 o Xiaomi Pocophone F1). Lista completa: [https://wiki.postmarketos.org/wiki/Devices](https://wiki.postmarketos.org/wiki/Devices)
	- Termux
	- AnLinux
- ### **Lanzadores de aplicaciones**
	- Olauncher
	- KISS Launcher
- ### **Juegos**
	- Shattered Pixel Dungeon
	- Vector Pinball
	- Simple Solitaire Collection
- ### **Música**
	- Cythara: afinador
	- Metronome: metrónomo
	- Funkwhale
- ### **Hábitos**
	- [Loop Habit Tracker](https://f-droid.org/en/packages/org.isoron.uhabits/): offline y honesto contigo mismo
- ### **Auto-organización y participación digital**
	- Gancio
	- Mobilizon
- ## Falacias
	- [[@Logical Defence | F-Droid - Free and Open Source Android App Repository]]
- ### **Automatizaciones**
- ## **Glosario**
## Tarjeta SIM
	- El telefonos como el Pinephone permiten disabilitar fisicamente la sim,
	   existiendo la posiblidad de usar una tarjeta sim externa con un 
	  adaptador conectado mediante USB.
	- Esto permite evitar tracking mediante la tarjeta sim, posibilitando el uso 
	  de una SIM que no este relacionada con el dispositivo.
- ## **Libros**
	- [[@RESISTENCIA DIGITAL | MANUAL DE SEGURIDAD OPERACIONAL E INSTRUMENTAL PARA SMARTPHONES]]
	- Resistencia Digital. Manual de seguridad operacional e instrumental para smartphones. Críptica. [https://archive.org/details/resistenciadigital/mode/2up](https://archive.org/details/resistenciadigital/mode/2up)
	- El pequeño libro rojo del activista en la red. Marta Peirano
	- Soberanía tecnológica
		- vol. 1: [https://www.ritimo.org/IMG/pdf/dossier-st1-es.pdf](https://www.ritimo.org/IMG/pdf/dossier-st1-es.pdf)
		- vol. 2: [https://sobtec.gitbooks.io/sobtec2/content/es/](https://sobtec.gitbooks.io/sobtec2/content/es/)